\documentclass[12pt, a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{cmap}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cmbright}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[headsepline]{scrlayer-scrpage}
\clearpairofpagestyles
\addtokomafont{pagehead}{\small}
\ihead{Deutsch}
\ohead{\today}
\cohead{E1FS4}
\cfoot{Raphael Werner}
\renewcommand*{\titlepagestyle}{scrheadings}
\pagestyle{scrheadings}

\title{Open Source}
\author{}
\date{}
\begin{document}
  \maketitle
  \section*{Was ist Open Source?}
  \glqq Als Open Source (aus englisch open source, wörtlich offene Quelle) wird Software bezeichnet, deren Quelltext öffentlich und von Dritten eingesehen, geändert und genutzt werden kann.\grqq\cite{wiki}\\
  Insgesamt hat die Open Source Initiative (OSI) 10 Richtlinien festgelegt, die gelten müssen damit eine Software als Open Source gilt:
  \begin{enumerate}
      \item Unbeschränkte Weitergabe
      \item Quellcode
      \item  Abgeleitete Werke
      \item  Integrität des Quellcodes des Autors
      \item Keine Diskriminierung von Personen oder Gruppen
      \item Keine Diskriminierung von Unternehmensbereichen
      \item Verteilung der Lizenz
      \item Lizenz darf nicht produktspezifisch sein
      \item Lizenz darf nicht produktspezifisch sein
      \item Die Lizenz muss technologieneutral sein
  \end{enumerate}
  Diese ganzen Richtlinien werden in der Regel in einem sogenannten Lizenzvertrag festgehalten. 
  Es gibt einige Standard Open Source Lizenzen, die von jedem kopiert und genutzt werden wie z.B. die MIT License:
  \blockquote{
    Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy of this software and associated documentation files (the \grqq Software\grqq), to deal in the Software without restriction, including without limitation the rights to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is furnished to do so, subject to the following conditions:

    The above copyright notice and this permission notice shall be included in all copies or substantial portions of the Software.
    
    THE SOFTWARE IS PROVIDED \grqq AS IS\grqq, WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY, FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM, OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE SOFTWARE.\cite{mit}
  }

  Die Idee der Open Source Software wurde inzwischen auf viele weitere Projekte übertragen. 
  So gibt es beispielsweise die Open Content Bewegung zu der auch Wikipedia gehört. 
  Auch die Technologien für das Internet sind in großen Teilen Open Source und werden vom W3C kontrolliert.
  \section*{Gründe für Open Source}
  Open Source Software hat sich mittlerweile stark in unserer technischen Gesellschaft etabliert.
  Gerade in kritischen Systemen wird viel auf Open Source Software gesetzt, da sie flexibel und sicher eingesetzt werden kann.
  Einge Vorteile von Open Source Software:
  \begin{itemize}
      \item Hohe Qualität \& Zuverlässigkeit
      \item Innovativ
      \item Standardisierung
      \item Flexibilität
      \item Geringere Kosten
  \end{itemize}
  
  \begin{thebibliography}{999}
    \bibitem {wiki} \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Open_Source}, Zugriff 29.06.2021
    \bibitem{mit} \url{https://opensource.org/licenses/MIT}, Zugriff 29.06.2021
    \bibitem {os} \url{https://opensource.org/}, Zugriff 29.06.2021
    \bibitem{rh} \url{https://www.redhat.com/en/topics/open-source/what-is-open-source}, Zugriff 29.06.2021
    \bibitem{cf} \url{https://www.codeflow.site/de/article/Free-vs-Open-Source-Software}, Zugriff 29.06.2021
    \bibitem{ose} \url{https://wiki.opensourceecology.de/Vorteile/Nachteile_von_Open_Source_Software}, Zugriff 29.06.2021
    \bibitem{pwc} \url{https://www.pwc.de/de/digitale-transformation/open-source-monitor-studienbericht-2019.pdf}, Zugriff 29.06.2021
    \bibitem{nms} \url{https://netmarketshare.com/operating-system-market-share.aspx}
  \end{thebibliography}
\end{document}
